\section{Capacità e competenze}

\subsection{Competenze comunicative}
\cvline{}{Buone capacità di comunicare efficacemente con il mio gruppo di lavoro, con i clienti (Enti pubblici o committenti privati, Direttori dei Lavori) e con le ditte subappaltrici o fornitrici.
Preferisco sempre mettere in chiaro, sia verbalmente che mettendolo nero su bianco, problematiche, aspetti tecnico/economici e tutto quanto di rilevante per la gestione ordinata del rapporto di lavoro.
Nonostante ritengo di essere una persona pragmatica, sono sempre in grado di ascoltare ed entrare in empatia con colleghi, utenti e clienti.}

\subsection{Competenze organizzative e gestionali}
\cvline{}{In qualità di direttore tecnico di cantiere ho gestito con efficacia la realizzazione di una decina di importanti appalti pubblici in Puglia, gestendo più cantieri contemporaneamente.\newline
Ho coordinato le maestranze (circa 20 operai con 3 capicantiere), i fornitori ed i subappaltatori con decisione, anche in situazioni ambientali difficili. Efficaci sono stati i rapporti con le DD.LL. e la collaborazione con gli impiegati di sede.\newline
Ho piena autonomia organizzativa ed ho sempre conquistato la fiducia dei direttori di produzione con cui ho lavorato.\newline
Nei grandi appalti privati di cui sono stato il responsabile della contabilità ho avuto collaboratori giovani che ho sempre spronato a dare il massimo e contribuito a far crescere professionalmente.\newline
Organizzo il mio lavoro con ordine e precisione ed avendo buone capacità di problem solving riesco ad adattarmi bene ai cambiamenti ed alle pressioni esterne.}

\subsection{Capacità professionali}
\cvline{Sviluppo software e Web}{- Uso avanzato di fogli di calcolo e utilizzo di procedure per l'office automation attraverso macro o script in VBA, AppleScript, Bash scripting language;\newline
- Sviluppo di semplici programmi nei linguaggi Python, Perl e Ruby;\newline
- Uso di programmi per il controllo versione (Git) e di repository software remoti (GitHub, GitLab);\newline
- Installazione, configurazione e gestione di file/media/web server tramite i più diffusi software (Apache, MySQL, PHP, Perl) e stack (LAMP/XAMPP);\newline
- Realizzazione di siti web dinamici con le moderne tecnologie HTML5, CSS e Javascript oltre a poter implementare e gestire suite di CMS (Wordpress, Joomla!).}
\cvline{Certificazioni e Diagnosi Energetiche}{- Audit energetico degli edifici, con acquisizione dati catastali ed esecuzione di accurato sopralluogo e rilievo. Analisi mirata dell'involucro edilizio e degli impianti.\newline
- Inserimento dati e calcolo dei vari indici per determinare l'indice di prestazione energetica globale EP\ped{gl,nren} mediante software certificato C.T.I. Emissione, consegna e deposito dell'APE.\newline
- Valutazione, studio ed individuazione degli interventi di riqualificazione energetica, dei risparmi economici ottenibili e dei tempi di ritorno degli investimenti.\newline
- Valutazioni su progettazione/integrazione impiantistica con impianti da F.E.R. e redazione pratiche per accesso agli incentivi fiscali.\newline
- Analisi e calcolo dei ponti termici e studio degli ombreggiamenti. Analisi parametriche in regime dinamico.}
\cvline{Direzione di Cantiere}{- Gestione globale della commessa, con organizzazione del cantiere, gestione manodopera e mezzi, programmazione dei lavori.\newline
- Ottima conoscenza dei materiali da costruzione e delle principali tecniche costruttive oltre che di restauro conservativo e consolidamento.\newline
- Preventivazione acquisti, conoscenza delle normative sia dei lavori privati che pubblici, corretti rapporti con la committenza, DD.LL. e responsabili del procedimento, gestione efficace di subappaltatori e fornitori.}
\cvline{Contabilità di Cantiere}{- Uso degli strumenti di misura, tenuta di brogliacci delle misure, rapidità nelle operazioni di rilevo in cantiere, uso avanzato di fogli di calcolo e di software di contabilità, tenuta dei registri contabili.\newline
- Studio e redazione dei Capitolati Speciali d'Appalto, individuazione dei lavori in variante, iscrizione di riserve, analisi dei prezzi, formazione di liste per lavori in economia, studio gare di appalto.}
\cvline{Controllo di Gestione}{Formazione del budget di commessa e del quadro economico di riferimento, controllo costi ed aggiornamento costante del quadro economico.\newline
- Individuazione dei ratei professionisti/fornitori/subappaltatori, individuazione S.I.L., previsone emissione S.A.L., redazione del piano finanziario e del cash-flow, individuazione Margine Operativo Lordo, reportistica avanzata sull'andamento lavori.}

\subsection{Competenza digitale}
\cvline{Sistemi Operativi}{Ottima conoscenza dei sistemi operativi PC Windows 7/10, Apple Mac OSX/MacOS nonché
GNU/Linux (principalmente Debian, Ubuntu e derivate), anche a livello di amministrazione.
Conoscenza dei sistemi operativi mobile Android ed iOS.}
\cvline{Office}{Padronanza dei principali programmi da ufficio (Microsoft Word, Excel e PowerPoint, Apple Pages e
Numbers, Open/LibreOffice), di grafica e desktop publishing (GIMP, Inkscape, Photoshop, \LaTeX).}
\cvline{Disegno CAD, Progettazione BIM}{Esperienza ultradecennale con gli applicativi per il disegno tecnico assistito CAD/CAM (AutoCAD,
DraftSight), la progettazione BIM (ArchiCAD) o la modellazione 3D (Trimble Sketchup, 3DStudio, Revit).}
\cvline{Database, Contabilità lavori}{Notevole esperienza anche per il project management (MS Project), per il DataBase Management
System (Access, MySQL, MongoDB) e per la contabilità dei lavori edili (Primus).}
\cvline{Hardware}{Buone conoscenze di hardware (provvedo personalmente all'assemblaggio dei miei PC) e
configurazione di reti di computer, avendo provveduto alla pianificazione e implementazione delle workstation, dei server e degli apparati di rete nei cantieri ed in ambienti SOHO.}
\cvline{Sviluppo software e Web}{Ho acquisito competenze di programmazione, principalmente in ambiente GNU/Linux, che spaziano
dai linguaggi di scripting (Bash), a linguaggi interpretati come Python, Perl e Ruby.
Uso abitualmente editor ed IDE per lo sviluppo software avanzati (VisualStudio Code, Eclipse), uso software principalmente open-source quando possibile, possiedo familiarità con la
compilazione di programmi, con le moderne tecniche web (HTML5, CSS, Javascript) ed i principali framework (BootStrap, AngularJS) per la realizzazione di siti web responsive e mobile-first.}
\cvline{Social}{Partecipo a forum di discussione e webinar tecnici nell'ambito del risparmio energetico, mi aggiorno costantemente su novità, prodotti e tecniche relative all'ICT.
Sono presente sui principali siti social quali Twitter, LinkedIn, Instagram e Github quasi sempre con il nickname ``\textbf{vinnes}''.}
\cvline{Certificazione e diagnosi energetica}{Ho acquisito padronanza dei software per la certificazione energetica degli edifici (ENEA DOCET
vers. 3, Aermec MC11300), per la diagnosi energetica (Blumatica Energy, SEAS), per il calcolo dei ponti termici (LBNL Therm).}
\cvline{Energy Model, Retrofit}{Ho approfondito la conoscenza di programmi per il ``whole building energy modeling'' e per la
simulazione energetica in regime dinamico (N.R.E.L. Openstudio ed EnergyPlus)}

\subsection{Competenze informatiche}
\cvcomputer{Sistemi Operativi}{Microsoft Windows, Apple macOS/OSX/iOS, GNU/Linux, Android}{Office}{Word, Excel, Pages, Numbers, Open/LibreOffice, GIMP, Inkscape, Photoshop, \LaTeX }
\cvcomputer{Disegno CAD, Progettazione~BIM}{AutoCAD, DraftSight, Revit}{Modellazione 3D}{ArchiCAD, Trimble Sketchup, 3DS Max, Blender}
\cvcomputer{Project Management}{Microsoft Project, Planner}{DataBase}{Microsoft Access, MySQL, MongoDB, SQLite}
\cvcomputer{Contabilit\`a dei lavori}{ACCA Primus, STR}{Hardware}{Gestione di reti di computer, assemblaggio e configurazione PC}
\cvcomputer{Sviluppo software}{Bash scripting language, Python, Perl, Ruby, JavaScript, Nodejs}{Certificazione, diagnosi energetica}{CNR Docet, ProCasaClima, Aermec MC11300, Namirial Termo, Blumatica Energy}
\cvcomputer{Ponti termici, Energy~Model, Retrofit}{LBL Therm, EERE EnergyPlus, NREL Openstudio}{Energie rinnovabili}{RETScreen, fogli di calcolo MyGreenBuildings}

%\devnotes{Developer}{Contributor}
